%-------------------------------------------------------------
%------------------------- JOHN CAGE - IMAGINARY LANDSCAPE 3 -
%-------------------------------------------------------------

\subsection*{1942. John CAGE. \\ \emph{Imaginary Landscape n. 3}.}

\vfill

Nel 1926 l'etichetta discografica \emph{Brunswick} introdusse un nuovo fonografo
acustico in grado di riprodurre registrazioni su dischi 78 giri denominato
\emph{Brunswick Panatrope}. Nel 1924 Ottorino Respighi compone \emph{I pini di
Roma}, poema sinfonico appartenente alla \emph{trilogia romana} insieme a
\emph{Le fontane di Roma} e \emph{Feste romane}. Nel finale del terzo tempo si
ascolta il canto di un usignolo registrato segnando di fatto la prima integrazione
tra suoni reali pre-registrati e suoni acustici, strumentali, reali. In partitura
una nota fa riferimento ad una registrazione realizzata su di un fonografo: il
Brunswick Panatrope.

Nel 1939 John Cage realizza il primo degli \emph{Imaginary Landscape}, un brano
composto con giradischi a velocità variabile, un pianoforte mutato e grande piatto
cinese.

Entrambi i brani, pur condividendo il supporto discografico, segnano a loro modo
un differente approccio al suono pre-registrato. In Respighi il disco è un mezzo
di introduzione di naturalismo, un complemento figurativo al poema sinfonico. Un
approccio funzionale in sostituzione di un più complesso posizionamento dell'uccello
in scena. Per John Cage il giradischi è strumento musicale. Il disco, un supporto,
il suo contenuto, semplicemente contenuto. Scritto al Cornish College of the Arts di
Seattle il primo degli Imaginary landscape andò in scena il 24 marzo 1939 con John
Cage, Xenia Cage, Doris Dennison, and Margaret Jansen.

Questo, di fatto, il primo esempio di integrazione musicale ed elettroacustica in
una composizione musicale.

% \clearpage
% \thispagestyle{empty}
%
% \includepdf[
% 	scale=0.95,
% 	pagecommand={
% 		\begin{tikzpicture}[
% 		remember picture,
% 		overlay
% 		]
% 			\node [xshift=2cm,yshift=1cm] at (current page.south west) {\color{white}{\emph{Roberto \textbf{Masotti}}}};
% 			\end{tikzpicture}}
% 			]{images/pinidiroma-finale.pdf}
%
%
% \clearpage

John Cage compone cinque Imaginary Landscape:

\begin{compactitem}
	\item \emph{Imaginary Landscape No. 1} (1939) \\ for two variable-speed
	      turntables, frequency recordings, muted piano, and cymbal
	\item \emph{Imaginary Landscape No. 2} (March No. 1) (1942) \\ for tin cans,
	      conch shell, ratchet, bass drum, buzzers, water gong, metal wastebasket,
				lion's roar and amplified coil of wire
	\item \emph{Imaginary Landscape No. 3} (1942) \\ for tin cans, muted gongs, audio
	      frequency oscillators, variable speed turntables with frequency recordings
				and recordings of generator whines, amplified coil of wire, amplified
				marimbula (a Caribbean instrument similar to the African thumb piano), and electric buzzer
	\item \emph{Imaginary Landscape No. 4 (March No. 2)} (1951) \\ for 24
	      performers at 12 radios
	\item \emph{Imaginary Landscape No. 5} (1952) \\ for magnetic tape recording of
	      any 42 phonograph records
\end{compactitem}

Tutti i brani della suite Imaginary landscape introducono strumenti e suoni
elettrificati.

\begin{quote}
It's not a physical landscape. It's a term reserved for the new technologies.
It's a landscape in the future. It's as though you used technology to take you
off the ground and go like Alice through the looking glass\footnote{Kostelanetz,
Richard. 1986. "John Cage and Richard Kostelanetz: A Conversation about Radio".
The Musical Quarterly.72 (2): 216-227.}.
\end{quote}


\lstinputlisting[caption={Vinile n. 1}]{includes/code/vinile1.scd}

\lstinputlisting[caption={Vinile n. 2}]{includes/code/vinile2.scd}

\lstinputlisting[caption={Vinile n. 3}]{includes/code/vinile3.scd}
