%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX root = ../../metm.tex

\chapter{STEREOFONIA}
\startcontents[chapters]
\printcontents[chapters]{}{1}{}

\vfill\null

Il primo passo necessario verso la comprensione del concetto di \emph{Stereofonia},
per di arrivare alle tecniche ed alle tecnologie elettroacustiche che la
rendono possibile, è stabilire attraverso l'etimologia del termine, e dei
termini ad esso collegati, una base concettuale solida. \emph{Stereo}, dal greco
\emph{Stere\'os}, significa \emph{solido}. Non un numero, non una configurazione
ma un aggettivo qualitativo. Nel dizionario inglese Oxford: \emph{Solid, firm
and stable in shape. Having three dimensions}. Solido, \emph{solid}, dalla radice
latina di \emph{Solidus, Sollus}, intero.

Con la parola \emph{Stereofonia} dovremmo quindi descrivere una condizione
nella quale \emph{phon\={e}}, sempre dal greco, \emph{suono}, la \emph{voce},
arrivi all'ascoltatore solida, integra, ferma e stabile nella sua forma (sonora)
multi dimensionale, intera.

%\clearpage

Indispensabile alla comprensione è anche la descrizione del concetto di \emph{mono}, nomignolo di
\emph{monofonico}, espresso nel legame tra \emph{monos} e \emph{phon\={e}}: una voce,
\emph{one voice}, \emph{alone}, sola. La stessa parola usata nella descrizione
del canto gregoriano ad una voce, successivamente evolutasi nella \emph{polifonia}
(dal greco \emph{poluph\={o}nia}, da \emph{polu}, molte e \emph{phon\={e}},
voci). Quindi la dicotomia, se proprio deve essercene una, tra monofonia e
stereofonia semplicemente non esiste. L'estensione del concetto di monofonia,
nel suo eventuale opposto, è polifonia. La stereofonia è semplicemente un
concetto altro.

Con la parola stereofonia dovremmo descrivere anche la condizione in base alla
quale il suono arrivi \emph{solido} all'ascoltatore, \emph{intero, fermo e
stabile} nella sua forma sonora multidimensionale originaria, attraverso
la riproduzione elettroacustica, attraverso la trasmissione e la diffusione mediante
altoparlanti, con un numero qualsiasi, o necessario, di canali. In questo caso,
facendo riferimento alla definizione dell'aggettivo \emph{stereofònico}, ci
si apre alle tecniche ed alle tecnologie che hanno reso possibile la
trasmissione, la riproduzione e la diffusione del suono in stereofonia.
Un aggettivo che dovrebbe essere usato con cautela, nella circostanza in cui la
riproduzione dei suoni avvenga in modo
che l’ascoltatore abbia l’impressione di trovarsi nello spazio sonoro originale o,
nel caso non ve ne sia, per sorgenti di natura non acustica, che restituiscano
informazioni tali da descrivere una correlazione al sistema percettivo, simile a
quella suggerita da sorgenti acustiche.

Condizioni di ascolto stereofoniche, dal latino \emph{auscultare}, prestare
attenzione a qualcosa in quanto oggetto o motivo di informazione, nel caso specifico,
informazioni di stereofonia.

\vfill\null

%------------------------- APPROFONDIMENTO
%\begin{figure}[th]
\begin{table}[ht]
\footnotesize
\begin{tabular}{L{.969\textwidth}}%
\toprule
	\textbf{Alan Dower Blumlein}\\
\midrule
Nato il 29 giugno 1903 a Londra, Deceduto il 7 giugno 1942 a Herefordshire,
Inghilterra, fu ingegnere elettronico presso EMI, per la quale pubblicò brevetti
per le sue numerose invenzioni nel campo delle telecomunicazioni soprattutto in
relazione alle tecnologie di registrazione, trasmissione e diffusione del suono.
Ottiene, nella sua breve carriera, 128 brevetti, motivo per cui è considerato
uno dei più importanti ingegneri e inventori del suo tempo. Morì durante la
seconda guerra mondiale all'età di 38 anni, durante un test militare segreto del
sistema radar H2S allora in fase di sviluppo, a bordo del bombardiere Halifax
su cui stava volando. Tra le numerose invenzioni legate al nome di Blumlein
quelle legate alla Stereofonia stravolsero completamente il mondo della
fruizione pubblica del suono. Le sue prime note sull'argomento risalgono al 25
settembre 1931 e il suo brevetto aveva il titolo “Miglioramenti ai, ed in
relazione ai, sistemi di trasmissione, registrazione e riproduzione del suono”.
La domanda di brevetto fu del 14 dicembre 1931 ed la concessione fu dell
14 giugno 1933, brevetto britannico numero 394.325.\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
%\end{figure}
%------------------------- APPROFONDIMENTO

\include{CAPITOLI/1000/1001-RADICI}

\include{CAPITOLI/1000/1002-RAMIFICAZIONI}

\include{CAPITOLI/1000/1003-MIDSIDE}

\include{CAPITOLI/1000/1004-STEREOPAIRS}
